\chapter{Antecedentes}

\par En este capítulo se desarrollan los puntos que respaldan este proyecto, como la justificación y objetivos. Adicionalmente se describen los proyectos que anteceden a la investigación y que se usaron de referencia.

\section{Justificación}

\par En virtud de la dependencia de los hornos de proceso de la intervención continua y acertada de sus operadores, se hace evidente la obligación de fomentar la capacitación de dichos operadores como una manera de incrementar el desempeño y la eficiencia de estos equipos; lo que lograría disminuir la cantidad de residuos que se producen al medio ambiente y anticipar resultados a cambios en el proceso de una manera controlada.

\par Adicionalmente, para un estudiante o ingeniero que intente entrar en esta área por primera vez los recursos para experimentar son limitados, dígase privados o de difícil uso.

\par Por esta razón, se consideró necesario construir un simulador de hornos de proceso, con base en los estándares API 560\cite{bib:api560} y API RP 535\cite{bib:api535}, para su utilización como herramienta práctica en la capacitación del personal operativo de las refinerías de petróleo. Esta herramienta permitiría, de una manera más didáctica, observar e interactuar con las variables fundamentales de control del horno, a saber, el exceso de aire, tipo de combustibles, cantidad de fluido y sus temperaturas de entrada y salida, para controlar los efectos de las operaciones alejadas de las condiciones de diseño.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}

\par Diseñar un simulador web de hornos de proceso, que pueda ser fácilmente utilizado para la enseñanza del manejo de estos equipos al permitir visualizar los efectos de alterar las variables que gobiernan el proceso.

Utilizar herramientas de ingeniería (cálculos, software e imágenes) para crear un sustento cuantitativo que ilustre, de manera cualitativa, el concepto del tiro (y de su variable asociada el exceso de aire) y su importancia como parte del control operacional continuo de un horno de tiro natural.

\subsection{Objetivos específicos}

\par Estudiar los diferentes conceptos asociados a la operación de hornos de proceso.

\par Estudiar las ecuaciones de transferencia de masa y calor, para su aplicación en el cálculo de los estados de operación de los hornos de proceso.

\par Incorporar en a una herramienta práctica, de aplicaciones académica y/o industrial, los conocimientos de ingeniería química relacionados con hornos de proceso y todos los fenómenos de transferencia de calor asociados a estos equipos.

\par Diseñar una herramienta para la enseñanza y práctica en la industria de los hornos de proceso, mediante la cual se simulen, a través de algoritmos y ecuaciones matemáticas, las modificaciones de las variables de un horno.

\par Integrar la herramienta creada a una interfaz en línea, tomando ventaja del desarrollo de tecnologías web libres, que permitan el acceso desde cualquier dispositivo con internet y aumenten el alcance de dicha herramienta.

\section{Proyectos Previos}

\par Existen investigaciones enfocadas a la optimización de hornos de proceso particulares\cite{bib:leti} con características y condiciones definidas, pero no se ha encontrado un estudio con un alcance mayor al intentar analizar todo el comportamiento del horno en condiciones distintas a las de diseño, que también son observadas en la práctica.

\par Sí hay simuladores privados capaces de otorgar un resultados en un formato de reporte, como WinHeat\textsuperscript{\textcopyright}, que contando con licencias otorgadas por los tutores, pudieron ser usados como referencia en el desarrollo del proyecto.

\par Se estudió como referencia para el algoritmo de las secciones del horno el artículo de los profesores Al-Haj y Al-Qassimi\cite{sirios} dedicado a simular la transferencia de calor en la sección convectiva de hornos de proceso, con énfasis en el desarrollo de las ecuaciones para la transferencia en tubos aletados.

\par Lo innovador en esta investigación se aprecia en hacer el objetivo del simulador un aporte educacional y no una herramienta de diseño, las aplicaciones son muchas y pueden ampliarse si se continua desarrollando la interfaz con el algoritmo de base.